(歷史重溫) 義和團運動

義和團運動，是發生於1900年清朝末期。清朝甲午戰爭戰敗後，在西方列強劃分在華勢力範圍並以發展基督宗教中國教民鞏固，華北農村頻繁發生教案，又逢天災及宮廷權力爭鬥激化的情況下，黃河北岸農民與中國天主教教徒之間時常發生衝突。1900年春季衝突激化，發展為武裝排外，直隸成千上萬習練義和拳並號稱「義和團」的當地居民動用私刑處死了大量基督宗教中國信徒與外來的西方人士，並縱火燒毀了教堂和教徒房屋。整個運動並無嚴密的組織或統一的領導，是一場自發的群眾運動，行為不可避免存在矛盾與混亂，清廷對其態度也多次反覆，至同年6月，清朝中央政府暫時決定利用並允許義和團進駐北京[7]，義和團又先於清軍進攻天津租界。

[url]
[/url]

毛主席評價

毛澤東《建國以來毛澤東文稿》第十二冊 對《愛國主義還是賣國主義？》一文的批語和修改（1）（一九六七年三月二十三日）
「究竟是中國人民組織義和團跑到歐美、日本各帝國主義國家去造反，去「殺人放火」呢？還是各帝國主義國家跑到中國這塊地方來侵略中國、壓迫剝削中國人民，因而激起中國人民群眾奮起反抗帝國主義及其在中國的走狗、貪官污吏？這是大是大非問題，不可以不辯論清楚。」

對清末經濟

義和團對清末經濟造成嚴重損失，不僅傾力破壞華北大地上所有現代化設施，而且導致北方商貿活動迅猛凋敝，負面影響覆蓋全球三分之一以上的國際貿易活動。上海是當時中國對外貿易中心，因拳亂緣故，為免中途意外，舉凡天津商人及貨物都停滯上海。從外商定購的各類日用洋貨如紗、布、藥等均堆積如山，無人提取。天津一地的商業阻滯，受影響更嚴重的是中國北方省份。天津樞紐不運轉，則行銷於東北乃至北京直隸一帶的通貨只能囤積上海港口，而且日積月累，越來越多。義和團運動也導致國家稅收銳減，銀行（錢莊）倒閉。各處錢莊連本金都收不回，倒閉勢所難免。北京的錢莊，則有相當數量被燒被毀。

Push